\documentclass[11pt]{extarticle}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=2.5cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage[lastpage,user]{zref}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{authoraftertitle}
\usepackage{minted}

\graphicspath{ {./images/} }

% Formating
\justifying
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}

\makeatletter
\patchcmd{\@maketitle}{\LARGE}{\Huge}{\typeout{OK 1}}{\typeout{Failed 1}}
\patchcmd{\@maketitle}{\large \lineskip}{\Large \lineskip}{\typeout{OK 2}}{\typeout{Failed 2}}
\makeatother

\pagestyle{fancy}
\setlength\headheight{1.5em}
\setlength\footskip{4.5em}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% header
\lhead{Virtualisation}
\chead{\textbf{\MakeUppercase{\MyTitle}}}
\rhead{\leftmark}

% Footer
\lfoot{\MyAuthor}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}

\hypersetup{
    bookmarks=true,
    unicode=false,
    pdftoolbar=true,
    pdfmenubar=true,
    pdffitwindow=false,
    pdfstartview={FitH},
    pdfauthor={Antoine Thys},
    pdfcreator={Antoine Thys},
    pdfproducer={Antoine Thys},
    pdfkeywords={MPLS,BGP,Réseau},
    pdfnewwindow=true,
    frenchlinks=true,
    hidelinks=true,
    %  colorlinks=true,
    linkcolor=red,
    citecolor=green,
    filecolor=cyan,
    urlcolor=magenta
}

\title{TP2}
\author{Antoine Thys}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

Nous reprenons l'infrastructure du TP1 afin d'y ajouter Truenas pour la gestion du stockage.

\section{Adaptation de l'hyperviseur}

\subsection{Création de nouveaux réseau}

Afin d'isoler le traffic pour notre stockage nous devons ajouter des carte sur notre VMware Workstation:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center}
       \includegraphics[width=0.88\linewidth]{network_cards.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Nouveaux réseau} 
\end{figure}

Les nouvelles cartes sont les vmnet 10 à 12.

\subsection{Création de la VM TrueNAS}

\begin{figure}[H]
    \begin{center} 
       \includegraphics[height=500pt]{vm_truenas.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize VM Truenas} 
\end{figure}

\subsection{Ajout des cartes à l'ESXi}

Afin de permettre à notre hyperviseur d'accéder à notre stockage il faut également lui ajouter des cartes réseau:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{vm_esx_network_cards.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Cartes réseau de l'ESXi} 
\end{figure}

Nous retrouvons nos cartes vmnet 10 à 12.

\section{Mise à jour du DNS}

Par choix personnel je fais également figuré les IPs des réseau de stockage dans le DNS:

\begin{minted}{ini}
    # /etc/bind/zones/db.lab.local
    $TTL 7200
    ; lab.local
    @       	IN      SOA     dns.lab.local. postmaster.lab.local. (
                                                20211029    ; Serial
                                                600         ; Refresh
                                                60          ; Retry
                                                2400        ; Expire - 1 week
                                                1200 )      ; Negative Cache TTL
                IN      NS      dns
    dns         IN      A       192.168.29.50
    nothing     IN      A       192.168.29.2
    esx0        IN      A       192.168.29.10
    alpine      IN      A       192.168.29.20
    san0        IN      A       192.168.29.100
    san0-nfs    IN      A       192.168.10.100
    san0-scsi1  IN      A       192.168.11.100
    san0-scsi2  IN      A       192.168.12.100
\end{minted}

\section{Configuration Réseau}

\subsection{Truenas}

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{truenas_mgmt.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Configuration de l'IP statique}
\end{figure}

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{truenas_network.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Configuration DNS}
\end{figure}

Ensuite nous devons configurer les cartes réseaux dédiées au stockage:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{truenas_network_storage.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Configuration des cartes réseau pour le stockage}
\end{figure}

\subsection{ESXi}

La partie NFS est composée de 2 cartes en failover simple avec une carte active et une en veille:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{vswitch_nfs.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize vSwitch NFS}
\end{figure}

Ensuite pour l'ISCSI nous avons deux cartes avec utilisé par deux groupes de pors sur le même vSwitch:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{vswitch_iscsi.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize vSwitch ISCSI}
\end{figure}

Chacun des groupes utilise par contre une interface spécifiée manuellement:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{vswitch_iscsi1.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Groupe ISCSI1}
\end{figure}

\section{Création du stockage}

\subsection{Pool ZFS}

Nous devons ensuite créer un pool ZFS avec nos 4 disques en raid-z2:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{ZFS_pool.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Pool ZFS}
\end{figure}

Sur ce pool nous allons ajouter un dataset qui sera utilisé pour notre partage NFS:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{NFS_dataset.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Dataset pour le NFS}
\end{figure}

\section{NFS}

\subsection{Partage NFS}

Ensuite il faut créer un partage NFS:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{NFS_share.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Partage NFS}
\end{figure}

Maintenant nous pouvons définir l'IP utilisée par NFS et activer l'authentification:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{NFS_param.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Configurations NFS}
\end{figure}

Pour la connexion avec NFSv4 nous devons créer un utilisateur:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{NFS_user.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Utilisateur pour NFS}
\end{figure}

\subsection{Création du datastore}

Ensuite depuis notre ESXi nous pouvons créer une datastore sur notre partage NFS:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{NFS_datastore.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Datastore NFS}
\end{figure}

Notre datastore est maintenant monté:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{datastores_nfs.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Liste des datastores}
\end{figure}

\section{iSCSI}

\subsection{Zvol}

Sur notre pool ZSF nous allons ajouter un zvol pour le stockage block:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{iSCSI_zvol.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Nouveau zvol}
\end{figure}

\subsection{Partage iSCSI}

Dans un premier temps nous allons suivre le wizard.

Création du disque block:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{iSCSI_block_device.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Périphérique de stockage block}
\end{figure}

Ensuite le endpoint pour l'accès depuis l'ESXi:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{iSCSI_endpoint.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Portail iSCSI}
\end{figure}

Définition des réseaux:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{iSCSI_network.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Choix des réseaux d'accès}
\end{figure}

Nous pouvons maintenant passer à l'ajout de nos cibles sur l'ESX:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{iSCSI_cible.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Configuration des cibles iSCSI}
\end{figure}

Les cibles statiques sont automatiquement définies grace aux cibles dynamiques.

\textit{J'ai remarqué qu'après la création le Zvol passe la taille à 16ko, j'ai du modifier cette taille une nouvelle fois pour la création du datastore.}

Ensuite nous pouvons créer le datastore sur notre périphérique nouvellement ajouté:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{datastores_iscsi.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Nouveau datastore}
\end{figure}

\section{Tests}

\section{Ajout de VMs}

On peut maintenant ajouter des VMs sur nos 2 nouveaux stockages:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{new_vms.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Ajout des nouvelles VMs}
\end{figure}

Nous pouvons observer une augmentation du traffic sur la première carte NFS et iSCSI:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{network_usage.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Utilisation réseau}
\end{figure}

\subsection{Snapshots}

Nous pouvons maintenant tester les fonctionnalitées de snapshots. Dans un premier temps nous allons prendre un snapshot des stockages utilisé par VMware:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{truenas_snapshots.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Snapshots du stockage}
\end{figure}

Dans un deuxième temps nous supprimons les VMs depuis notre ESXi:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{vms_deletion.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Suppression des VMs}
\end{figure}

Ensuite nous restaurons les snapshots:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{snapshots_restore.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Restauration des snapshots}
\end{figure}

Nous pouvons maintenant réajouter nos machines virtuelles:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{VMs_register.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Enregistrement des VMs}
\end{figure}

Nos VMs sont à nouveau présentes mais ont perdu leur configuration pour le démarrage automatique:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{VMs_restored.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize VMs restorées}
\end{figure}

\subsection{Tolérance de pannes}

\subsubsection{Panne de disque}

Nous allons simuler plusieurs pannes pour tester la résistance de l'installation.

Dans un premier temps nous allons déconnecter un disque de notre TrueNAS. Mon Workstation ne permettant visiblement pas de le faire à chaud à cause de mon type de disque (NVME) la VM doit être éteinte:

(Avec des disques adéquats cette méthode serait fonctionnelle à chaud)

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{disque_deletion.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Déconnexion d'un disque}
\end{figure}

Le pool est maintenant en dégradé:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{ZFS_degraded.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Pool ZFS dégradé}
\end{figure}

(Pour aller jusqu'au bout de ma connerie je dois éteindre à nouveau la VM pour rajouter un disque)

Après l'ajout d'un nouveau disque à la VM, nous pouvons remplacer le disque manquant dans le pool:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{disque_replace.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Remplacement du disque}
\end{figure}

Notre pool est à nouveau en fonctionnement normal.

\subsubsection{Panne réseau}

Afin de provoquer un incident réseau nous allons déconnecter la première carte pour le NFS de l'ESXi et la première carte pour l'iSCSI du TrueNAS.

Dans un premier temps nous confirmons que les machines virtuelles sont bien démarrées:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{VMs_before_network_incident.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Liste VMs avant incident réseau}
\end{figure}

Nous pouvons voir que le Truenas a rapidement identifié la panne au niveau du réseau iSCSI1:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{network_incident_iscsi1.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Incident iSCSI1}
\end{figure}

Pour le NFS l'ESXi a bien fait la bascule vers la deuxième carte:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{network_incident_nfs.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Incident NFS}
\end{figure}

Nos machine sont toujours fonctionnelles et réactives:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{network_incident_vms.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize État des VMs pendant l'incident}
\end{figure}

Une fois le ticket d'incident fermé avec l'option restauration automatique la première carte de l'ESXi sur le réseau NFS est à nouveau active:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{network_incident_nfs_end.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Incident NFS terminé}
\end{figure}

Pour l'iSCI c'est la deuxième carte qui est restée en utilisation:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[height=500pt]{network_incident_iscsi_end.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Incident iSCSI terminé}
\end{figure}

\end{document}